% Résultats du benchmark — version courte
% Compiler avec pdflatex (2 passes) ou Overleaf
\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[dvipsnames, table]{xcolor}
\usepackage{parskip}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}

\definecolor{hacablue}{RGB}{0,70,127}
\definecolor{goodgreen}{RGB}{0,150,80}
\definecolor{llmblue}{RGB}{220,235,255}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{hacablue}}{\thesection.}{0.5em}{}[\vspace{-4pt}\rule{\linewidth}{0.4pt}]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection.}{0.4em}{}

\setlength{\parindent}{0pt}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

\begin{center}
  {\Large\bfseries\color{hacablue} Benchmark IA multilangue — Résultats}\\[4pt]
  {\normalsize HACA / DSI \quad|\quad Marwane ElBaraka \quad|\quad 16 juin 2026}
\end{center}

\vspace{2pt}\rule{\linewidth}{0.8pt}\vspace{6pt}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Jeux de données}

Quatre corpus publics ont servi à construire les jeux de test et à entraîner les modèles fine-tunés.
Chaque jeu de test contient \textbf{1\,000 exemples} échantillonnés aléatoirement, stratifiés par classe,
à partir du corpus source correspondant.

\vspace{4pt}
\begin{center}
\small
\setlength{\tabcolsep}{6pt}
\begin{tabular}{lllp{3.2cm}r}
\toprule
\textbf{Corpus} & \textbf{Langue} & \textbf{Dépôt} & \textbf{Domaine} & \textbf{Taille} \\
\midrule
MAC      & Darija AR (arabe)    & LeMGarouani/MAC      & Tweets marocains            & 18\,087 \\
Allociné & Français             & tblard/allocine      & Critiques de films          & $\sim$160\,000 \\
ASTD     & MSA (arabe standard) & mahmoudnabil/ASTD    & Tweets politiques égyptiens & 10\,006$^{a}$ \\
MYC      & Arabizi (latin)      & MouadJb/MYC          & Commentaires YouTube        & 19\,991 \\
\bottomrule
\multicolumn{5}{l}{$^{a}$ Classes OBJ/NEUTRAL écartées ; pool binaire effectif : 2\,419 (NEG + POS).}
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2pt}
\textbf{Composition des jeux de test (1\,000 exemples chacun) :}

\vspace{2pt}
\begin{center}
\begin{tabular}{llccc}
\toprule
\textbf{Langue} & \textbf{Corpus source} & \textbf{Négatif} & \textbf{Neutre} & \textbf{Positif} \\
\midrule
darija\_ar  & MAC      & 201 & 232 & 567 \\
francais    & Allociné & 520 &  —  & 480 \\
msa         & ASTD     & 679 &  —  & 321 \\
arabizi     & MYC      & 343 &  —  & 657 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2pt}
Le jeu darija\_ar est le seul à 3 classes ; les trois autres sont binaires (neutre absent).
Le déséquilibre des classes (positifs majoritaires en darija/arabizi, négatifs en MSA) justifie
l'usage du \textbf{macro-F1} comme métrique principale plutôt que la précision globale.

\medskip
\textbf{Données d'entraînement (fine-tuning, Étape\,4) :} les exemples hors jeu de test ont servi à l'entraînement.
\begin{itemize}
  \item \textbf{MAC} $\rightarrow$ entraîne DarijaBERT, MARBERTv2 et QARIB (darija\_ar, 3 classes).
  \item \textbf{MYC} (lignes latin seulement) $\rightarrow$ entraîne DarijaBERT-arabizi (arabizi, binaire).
  \item \textbf{Allociné} et \textbf{ASTD} sont utilisés \emph{uniquement} comme jeux de test : aucun fine-tuning n'a été
        effectué sur ces deux corpus. Les scores MSA des modèles fine-tunés (MARBERTv2, QARIB) sont donc
        des évaluations \emph{hors-domaine} : modèle entraîné sur darija, testé sur MSA.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Tableau synthétique}

Neuf modèles ont été évalués sur quatre langues (1\,000 exemples par langue,
métrique : \textbf{macro-F1}). Lignes grisées : modèles prêts à l'emploi.
Lignes blanches : modèles fine-tunés (GPU Kaggle T4).
Lignes bleutées : LLM zéro-shot (4 bits, T4, inférence séquentielle).

\vspace{4pt}
\begin{center}
\setlength{\tabcolsep}{7pt}
\begin{tabular}{lccccr}
\toprule
\textbf{Modèle} & \textbf{Darija AR} & \textbf{Français} & \textbf{MSA} & \textbf{Arabizi} & \textbf{Params} \\
\midrule
\rowcolor{gray!12} xlm-t            & 0{,}723 & 0{,}772 & 0{,}813 & 0{,}762 & 278M \\
\rowcolor{gray!12} camelbert-da     & 0{,}701 & —       & \cellcolor{goodgreen!25}\textbf{0{,}924} & — & 109M \\
\rowcolor{gray!12} distilcamembert  & —       & \cellcolor{goodgreen!25}\textbf{0{,}949} & — & — & 68M \\
\midrule
DarijaBERT       & 0{,}775 & — & — & — & 147M \\
DarijaBERT-arabizi & —     & — & — & \cellcolor{goodgreen!25}\textbf{0{,}983} & 171M \\
MARBERTv2        & \cellcolor{goodgreen!25}\textbf{0{,}844} & — & 0{,}838 & — & 163M \\
QARIB            & 0{,}827 & — & 0{,}812 & — & 135M \\
\midrule
\rowcolor{llmblue} Atlas-Chat-2B (LLM) & 0{,}727 & — & — & 0{,}978 & 1\,602M \\
\rowcolor{llmblue} Atlas-Chat-9B (LLM) & 0{,}833 & — & — & 0{,}754$^\dagger$ & 5\,080M \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2pt}
{\small Cellules vertes = meilleur score par langue. Gris = prêts à l'emploi. Bleu = LLM zéro-shot.\\
$^\dagger$ Le 9B prédit «~neutre~» pour 42\,\% des entrées arabizi (problème d'abstention, voir §\,3.2).}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Résultats par langue}

\subsection{Darija marocain (écriture arabe)}

MARBERTv2 fine-tuné atteint \textbf{0{,}844}, soit +12 points sur le meilleur
modèle de base (xlm-t 0{,}723). Le gain provient surtout de la classe
\textbf{neutre}, historiquement la plus difficile :

\vspace{4pt}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Modèle} & \textbf{F1 négatif} & \textbf{F1 neutre} & \textbf{F1 positif} & \textbf{Macro-F1} \\
\midrule
xlm-t (base)          & 0{,}724 & 0{,}577 & 0{,}868 & 0{,}723 \\
Atlas-Chat-2B (LLM)   & 0{,}789 & 0{,}480 & 0{,}911 & 0{,}727 \\
DarijaBERT (FT)       & 0{,}743 & 0{,}690 & 0{,}891 & 0{,}775 \\
QARIB (FT)            & 0{,}838 & 0{,}733 & 0{,}909 & 0{,}827 \\
Atlas-Chat-9B (LLM)   & 0{,}846 & \textbf{0{,}746} & 0{,}906 & 0{,}833 \\
MARBERTv2 (FT)        & \textbf{0{,}854} & \textbf{0{,}751} & \textbf{0{,}927} & \textbf{0{,}844} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2pt}
Le F1 neutre passe de 0{,}577 à \textbf{0{,}751} grâce au pré-entraînement
de MARBERTv2 sur 1 milliard de mots couvrant 25 dialectes arabes (dont le marocain).
Le passage de 2B à 9B paramètres améliore radicalement la détection du neutre
(F1 : 0{,}480 $\to$ \textbf{0{,}746}) : le LLM 9B talonne MARBERTv2 (0{,}833 vs 0{,}844)
sans aucun fine-tuning. Cependant sa latence ($\approx$\,451\,ms/utt) est 100 fois
supérieure aux encodeurs GPU (2--4\,ms).

\subsection{Arabizi marocain}

DarijaBERT-arabizi atteint \textbf{0{,}983} (taux d'erreur 1{,}5\,\%), le
meilleur score du benchmark, entraîné en \textbf{3,4 minutes} sur Kaggle T4.
Atlas-Chat-2B en zéro-shot atteint 0{,}978 (écart de 0{,}5 point), mais le 9B s'effondre à 0{,}754.

\vspace{4pt}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcccr}
\toprule
\textbf{Modèle} & \textbf{F1 nég.} & \textbf{F1 pos.} & \textbf{Macro-F1} & \textbf{Abstentions*} \\
\midrule
\rowcolor{llmblue}
Atlas-Chat-9B (LLM)      & 0{,}919 & 0{,}588 & 0{,}754 & 42{,}4\,\% \\
xlm-t (base)             & 0{,}780 & 0{,}745 & 0{,}762 & 31{,}2\,\% \\
\rowcolor{llmblue}
Atlas-Chat-2B (LLM)      & 0{,}966 & 0{,}990 & 0{,}978 & 1{,}2\,\% \\
DarijaBERT-arabizi (FT)  & \textbf{0{,}978} & \textbf{0{,}989} & \textbf{0{,}983} & 0\,\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2pt}
{\small * Préd. «~neutre~» sur ce jeu binaire : xlm-t (31\,\%) et Atlas-Chat-9B (42\,\%) via abstention de classe ;
Atlas-Chat-2B (1{,}2\,\%) via non-réponse au prompt.}

\vspace{2pt}
Résultat contre-intuitif : le 9B \emph{régresse} par rapport au 2B sur l'arabizi.
Sa plus forte tendance à prédire «~neutre~» — bénéfique sur le darija 3~classes — devient
un handicap sur ce jeu binaire (42\,\% des entrées absorbées dans une classe inexistante,
rappel positif $= 0{,}417$). Le 2B en revanche s'en tient aux deux classes polaires et atteint 0{,}978.

\subsection{Français}

distilcamembert (68M paramètres, prêt à l'emploi) obtient \textbf{0{,}949},
soit 11× moins d'erreurs que xlm-t (20 vs 226 sur 1\,000). Aucun fine-tuning
nécessaire pour cette langue.

\subsection{Arabe standard (MSA)}

camelbert-da (prêt à l'emploi) reste imbattu à \textbf{0{,}924}.
Les modèles fine-tunés (MARBERTv2 0{,}838, QARIB 0{,}812) sont pénalisés
car leur tête de classification a été entraînée en 3 classes (neg/neu/pos) sur
le darija : appliquée sur le jeu MSA binaire, la classe neutre absorbe
18--20\,\% des prédictions, réduisant le rappel.

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Latence}

\begin{center}
\begin{tabular}{llrr}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Matériel} & \textbf{Latence (ms/utt)} & \textbf{Émission 30 min\,*} \\
\midrule
Modèles prêts à l'emploi & CPU & 90 -- 1\,006 & 5 -- 60 min \\
Modèles fine-tunés       & GPU T4 & 2{,}5 -- 4{,}4 & \textbf{9 -- 16 s} \\
\rowcolor{llmblue}
Atlas-Chat-2B (LLM)      & GPU T4 (séq.) & 184 -- 186 & $\approx$ 11 min \\
\rowcolor{llmblue}
Atlas-Chat-9B (LLM)      & GPU T4 (séq.) & 451 & $\approx$ 27 min \\
\bottomrule
\multicolumn{4}{l}{\small * ≈ 3\,600 sous-titres à 2 cues/seconde. LLM : inférence séquentielle (generate), non batchée.}
\end{tabular}
\end{center}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Recommandations}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Langue} & \textbf{Modèle recommandé} & \textbf{Macro-F1} \\
\midrule
Darija marocain (arabe)  & MARBERTv2 fine-tuné        & 0{,}844 \\
Arabizi marocain         & DarijaBERT-arabizi fine-tuné & 0{,}983 \\
Arabe standard (MSA)     & camelbert-da (prêt à l'emploi) & 0{,}924 \\
Français                 & distilcamembert (prêt à l'emploi) & 0{,}949 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Enseignement principal :} dans tous les cas, un petit modèle
spécialisé dépasse un grand modèle généraliste. Les quatre fine-tunings
ont été réalisés gratuitement sur Kaggle, chacun en moins de 12 minutes.

\medskip
\textbf{Comparaison LLM vs encodeurs (Atlas-Chat 2B \& 9B) :}
Les deux tailles de LLM présentent une inversion remarquable selon la tâche :

\vspace{4pt}
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Modèle} & \textbf{Darija AR} & \textbf{Arabizi} & \textbf{Latence} & \textbf{Abstention arabizi} \\
\midrule
Atlas-Chat-2B & 0{,}727 & \textbf{0{,}978} & 185\,ms & 1{,}2\,\% \\
Atlas-Chat-9B & \textbf{0{,}833} & 0{,}754 & 451\,ms & 42{,}4\,\% \\
MARBERTv2 (FT) & \textbf{0{,}844} & — & 2{,}5\,ms & — \\
DarijaBERT-arabizi (FT) & — & \textbf{0{,}983} & 3{,}9\,ms & 0\,\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2pt}
Agrandir le LLM aide sur la tâche 3-classes (darija : +10{,}6 pts) mais aggrave l'abstention
sur la tâche binaire (arabizi : $-22{,}4$ pts). \textbf{Règle de décision :} préférer
l'encodeur fine-tuné si son macro-F1 $\geq$ 0{,}75 \emph{ou} si l'écart LLM--encodeur
est $< 5$ points. L'encodeur reste recommandé dans les deux langues : MARBERTv2 (0{,}844)
dépasse le LLM 9B de 1{,}1 point sur le darija ; DarijaBERT-arabizi (0{,}983) dépasse
le LLM 2B de 0{,}5 point sur l'arabizi — et est \textbf{47 fois plus rapide}.

\end{document}
